\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathrsfs}
\usepackage{geometry}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{parskip}
\usepackage{pythonhighlight}
\geometry{a4paper, margin=1in}
\usepackage{pst-plot,pst-tree,pst-func,pst-3d,pstricks-add}
\usepackage{enumitem}
\newcommand{\e}{\mathrm {e}}

\begin{document}
	\title{E3C : Corrigé du n$^\circ$51 - Année 2020 \\ \textbf{ÉPREUVE DE MATHÉMATIQUES Première générale}}
	\date{}
	\maketitle

\section*{Exercice 1 (5 points)}

\subsection*{Question 1}

\begin{align*}
&M(x\,;\,y) \in \mathcal{C} (A, R = 4) \\
\iff &AM^2 = 4^2 \\
\iff &(x - 2)^2 + (y + 1)^2 = 16.
\end{align*}

\subsection*{Question 2}

La droite \((d)\) a pour vecteur directeur \( \vec{u} \begin{pmatrix} 1 \\ 2 \end{pmatrix} \), la droite d'équation \( x + 2y - 1 = 0 \) a pour vecteur directeur \( \vec{v} \begin{pmatrix} -2 \\ 1 \end{pmatrix} \), et \(\vec{u} \cdot \vec{v} = -2 + 2 = 0\).

\subsection*{Question 3}

\(\sin(\pi - x) + \cos\left(x + \dfrac{\pi}{2}\right) = \sin(x) - \sin(x) = 0\).

\subsection*{Question 4}

Comme :
\[
\Delta = 1^2 - (-3) \times (-5) = 1 - 15 = -14 < 0,
\]
le trinôme n’a pas de racines.

De plus, comme \(a = -3 < 0\), la fonction est croissante sur \(\, \left] -\infty \,;\, -\dfrac{b}{2a} \right[ = \left] -\infty \,;\, \dfrac{1}{6} \right[\), pui décroissante sur \(\, \left] \dfrac{1}{6} \,;\, +\infty \right[\).

Donc réponse \textbf{d.}

\subsection*{Question 5}

On a :
\begin{align*}
E(X) &= \dfrac{38}{3} \\
-\dfrac{25}{3} - \dfrac{3}{6} + 0,3x + 20 &= \dfrac{38}{3} \\
0,3x &= \dfrac{38}{3} + \dfrac{25}{3} + \dfrac{3}{6} - 20 \\
&= \dfrac{63}{3} + \dfrac{3}{6} - 20 \\
&= 21 - 20 + \dfrac{1}{2} \\
&= \dfrac{3}{2},
\end{align*}
donc :
\[
x = \dfrac{3}{2} \times \dfrac{1}{0,3} = \dfrac{10}{2} = 5.
\]

\section*{Exercice 2 (5 points)}

\( f(t) = 120 \e^{-0{,}14t} \).

\subsection*{1.}

On a :
\[
f'(t) = -0{,}14 \times 120 \e^{-0{,}14t} = -16{,}8 \e^{-0{,}14t}.
\]

\subsection*{2.}

Comme, quel que soit le réel \(t \geqslant 0\), \(\e^{-0{,}14t} > 0\), on a \(f'(t) < 0\). La fonction est donc strictement décroissante sur \([0 \,;\, +\infty [\).

\subsection*{3.}

On a :
\[
f(3) = 120 \e^{-0{,}14 \times 3} = 120 \e^{-0{,}42} \approx 78{,}85 \, \text{(W)}.
\]

\subsection*{4.}

La fonction \texttt{seuil()} renvoie le temps au bout duquel le niveau sonore deviendra inférieur à 60 watts.

\section*{Exercice 3 (5 points)}

\subsection*{1.}

Augmenter de 3 \% c’est multiplier par \(1 + \dfrac{3}{100} = 1 + 0{,}03 = 1{,}03\).

Donc on saisit dans B3 : \texttt{=B2*1,03}.

\subsection*{2.}

\paragraph{a.}
\begin{itemize}
    \item La relation \( u_{n+1} = 1{,}03 u_n \) quel que soit le naturel \(n \geqslant 1\) : ceci montre que la suite \((u_n)\) est une suite géométrique de raison \(1{,}03\) et de premier terme \(u_1 = 1000\).
    \item On a \( v_{n+1} = v_n + 40 \) pour \(n \geqslant 1\) : la suite \((v_n)\) est donc une suite arithmétique de raison \(40\) et de premier terme \(v_1 = 1000\).
\end{itemize}

\paragraph{b.} On a pour \(n \geqslant 1\) :
\[
v_n = 1000 + (n - 1) \times 40 \quad \text{ou} \quad v_n = 1000 + 40n - 40 = 960 + 40n.
\]

\paragraph{c.} On sait que pour \(n \geqslant 1\) :
\[
u_n = 1000 \times 1{,}03^{n-1}.
\]

\subsection*{3.}

On voit qu’à partir de la 21e semaine, \(w_{21} < 0\), soit \(v_{21} - u_{21} < 0\) ou \(v_{21} < u_{21}\).

\section*{Exercice 4 (5 points)}

\subsection*{1.}

\paragraph{a.}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[thick, scale=1.5]
\node (P_-1_0) at (-2,-1.5) {$\phantom{A}$};
\node (P_0_0) at (0,-0.5) {$A$};
\draw (P_-1_0) -- (P_0_0) node[midway, above] {$0{,}4$};
\node (P_1_0) at (2,-0) {$B$};
\draw (P_0_0) -- (P_1_0) node[midway, above] {$0{,}25$};
\node (P_1_1) at (2,-1) {$\overline{B}$};
\draw (P_0_0) -- (P_1_1) node[midway, below] {$0{,}75$};
\node (P_0_2) at (0,-2.5) {$\overline{A}$};
\draw (P_-1_0) -- (P_0_2) node[midway, below] {$0{,}6$};
\node (P_1_2) at (2,-2) {$B$};
\draw (P_0_2) -- (P_1_2) node[midway, above] {$0{,}7$};
\node (P_1_3) at (2,-3) {$\overline{B}$};
\draw (P_0_2) -- (P_1_3) node[midway, below] {$0{,}3$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\paragraph{b.} \(p(\overline{A} \cap \overline{B}) = p(\overline{A}) \times p_{\overline{A}}(\overline{B}) = 0{,}6 \times 0{,}3 = 0{,}18\).

La probabilité de choisir un chaton du second élevage et de couleur Chocolat est égale à \(0{,}18\).

\paragraph{c.} On a de même :
\[
p(A \cap \overline{B}) = p(A) \times p_A(\overline{B}) = 0{,}4 \times 0{,}75 = 0{,}3.
\]
D’après la loi des probabilités totales :
\[
p(\overline{B}) = p(\overline{A} \cap \overline{B}) + p(A \cap \overline{B}) = 0{,}18 + 0{,}3 = 0{,}48.
\]

\paragraph{d.} On calcule :
\begin{align*}
p_B(\overline{A}) &= \dfrac{p(B \cap \overline{A})}{p(B)} = \dfrac{p(\overline{A} \cap B)}{p(B)} \\
&= \dfrac{0{,}6 \times 0{,}7}{1 - 0{,}48} \\
&= \dfrac{0{,}42}{0{,}52} \approx 0{,}807,
\end{align*}
soit \(0{,}81\) au centième près.

La probabilité de choisir un chaton de couleur Blue à 100 € est égale à :
\[
p(X = 100) = 0{,}52,
\]
et la probabilité de choisir un chaton de couleur Chocolat est à 75 € est égale à :
\[
p(X = 75) = 0{,}48.
\]

\end{document}
